[中史撚入]學術討論，伯夷同叔齊呢兩條友係咪吹大左

佢兩個最為人熟知既事就係兩個一齊唔要國君之位留比另一個兄弟
第二就係義不食周栗餓死
冇錯係真係幾高尚 唔係個個做到
但佢係咪真係足以令到後世咁多人景仰

其次 佢地不滿姬氏身為屬國以下犯上 又唔撚諗下殷商都係咁樣搶個國家返黎
而當時姬發滅商都可以話係順應天意 亦係民心所向 佢兩個就因為愚忠而反對
可以話係與民為敵 亦唔覺得佢地有顧及當時百姓
咁樣自私既人點解會配得上聖人 君子之名

有人話佢地高風亮節 可以話係立德不朽
但佢地既行為 exact7ly 係助紂為虐
相似情況既文天祥面對既係異族
佢地對抗既就係拯救左當時黎民百姓既賢君
呢兩個既行為連立德都未必算得上
更遑論因此而不朽呢？

老實講 如果唔係孟子吹奏左下佢
我真係唔覺得佢地會有如今既地位

佢地既諗法係on9；
但佢地肯為自己既理念而死，
好過啲人連理念都無、只係識做奴隸

其實你想討論d咩？

你講「聖人」 「君子」就係儒家嘅理念
如果你話佢地唔配呢d名 只係根據非儒家標準 咁冇咩意思
因為根據唔buy儒家 亦無需要認同做儒家嘅「聖人」 「君子」

可能我講得唔清楚
冇話以咩標準 純粹係討論佢地做既野係咪真係配得上佢地既地位
我會提出「聖人」 係因為孟子曾經以呢個詞形容伯夷 即係佢係以儒家角度評價伯夷
但如果以儒家既標準 咁佢地係咪做到臣臣呢樣野呢 相信孔子講既臣臣 並唔係講愚忠
佢地本身已經冇盡作為臣僕之責任 所為更未顧及百姓所望 言其聖人是否有失公允？

咁深入再思考下 點解孟子咁講
因為孟子好明顯係覺得紂王係暴君
「聞誅一夫紂，未聞弒君也」

所以拎返孟子嘅講法 出來睇下
「伯夷目不視惡色，耳不聽惡聲。非其君不事，非其民不使。治則進，亂則退。橫政之所出，橫民之所止，不忍居也。思與鄉人處，如以朝衣朝冠，坐於塗炭也。當紂之時，居北海之濱，以待天下之清也。故聞伯夷之風者，頑夫廉，懦夫有立志。」

儒家係度思考嘅問題，唔係咁樣 話咁片面
只係睇黎民百姓嘅福祉
你諗下 如果你老豆係紂王 你係咪要出來「誅一夫」？
呢度涉及係一個道德兩難嘅問題
唔會話殺左就正好 因為呢個係你嘅親人/你嘅君
亦唔會話 一齊作惡就好

如果陷入道德兩題，根本無兩全其美嘅行動
而儒家去評論人物 唔係淨係睇呢d行動本身係好係壞
而係人物係呢個情況下 展現嘅人格係點

「伯夷目不視惡色，耳不聽惡聲。非其君不事，非其民不使。治則進，亂則退。橫政之所出，橫民之所止，不忍居也。思與鄉人處，如以朝衣朝冠，坐於塗炭也。當紂之時，居北海之濱，以待天下之清也。故聞伯夷之風者，頑夫廉，懦夫有立志。」

「當紂之時，居北海之濱，以待天下之清也。故聞伯夷之風者，頑夫廉，懦夫有立志」
特別留意 孟子呢度講伯夷係紂王當政之時 係做緊咩
佢呢度係暗示 其實伯夷都唔會認同紂王

所以其實伯夷係處於道德兩難嘅居面
佢一方面 如果企出來反紂王 咁就係不忠
另一方面 如果佢一齊作惡 亦都對黎民百姓唔住

順應天命、民意所向先至係勝者合理化自己奪權嘅藉口。
所謂中國歷史只不過係鬥propaganda 。

GOT King Slayer都俾人屌足咁多季啦
忠義係兩難架喇

我明你講咩
佢當時選擇居北海之濱，以待天下之清可能係最好既選擇
亦顯出佢既高風亮節 舍之則藏
但歷史上對佢既焦點往往係放係佢義不食周栗 采薇食之

再睇返當時情況

及至，西伯卒，武王載木主，號為文王，東伐紂。伯夷、叔齊叩馬而諫曰：「父死不葬，爰及干戈，可謂孝乎？以臣弒君，可謂仁乎？」
武王已平殷亂，天下宗周，而伯夷、叔齊恥之

如果佢地係對武王伐紂之事採取中立態度
咁自然係做到孟子形容佢既聖之清者也

但由佢選擇叩馬而諫呢刻開始 佢已經算係間接支持紂王 如果姬發因此而偃旗息鼓 甚至完全放棄 伯夷二人就係與民為敵既歷史罪人

無可否認 佢地既行為令人尊敬 但係咪值得後世效法？呢點我覺得值得思考

所以我話儒家係複雜嘅 佢地嘅考慮
因為佢地係推崇周禮 ，亦都支持西伯候起義推翻紂王
咁嘅情況下，你要思考嘅 點解佢唔會好似你咁講
伯夷叔齊係如民為敵？

你似乎認為 隻眼開隻眼閉 先可以接受
儒家唔會咁睇 正如我強調要緊扣 道德兩難來睇
正如樓上講 忠義兩難全
無論最後好似伯夷叔齊選擇忠 定西伯候選擇左人民
儒家都唔會話選擇左任何一邊 就達唔到仁 而係睇點樣展現你選擇左嘅人格 所以孔子話佢地係求仁得仁
否則成唔成到仁 就有一個道德運氣嘅問題

義不食周粟我覺得係俾人低估
只會吹奏佢既忠，但根本商紂並非暴君，周王只係單純逆賊。
我覺得係義既表現